\configspace
\subsection{着想に至った経緯と準備状況}
申請者は東京大学木曽観測所の特任助教として広視野 CMOS カメラ「トモエゴゼン」\citep{2:2018SPIE10702E..0JS} の開発と運用に携わってきた. 申請者が開発した高速移動天体検出アルゴリズム\citep{2:2020JpGUAGU..07..18O}を用いることで, 2020 年 10 月までに合計で 13 天体の地球接近小惑星の発見に成功した. 図~\ref{fig:2:detections} に発見した天体の軌道要素と直径を示した. トモエゴゼンは直径 10--30\,m ほどの天体を検出する能力があることがわかる. \textbf{一方で, 火球の光度頻度分布や探査機によって得られたクレーターサイズ頻度分布\citep{2:2019Sci...364..252S}と比較するためにはさらに一桁小さい小惑星を発見する必要がある.}

図~\ref{fig:2:satellites} にトモエゴゼンが 2020 年 10 月 5 日に検出した $v > 3''\mathrm{s^{-1}}$ で移動する天体の分布と移動方向を示した. 大半は既知の人工天体 (黒丸) であるが, どの人工天体とも対応がなかった天体も 100 天体以上存在する (白丸). これまでこのデータは活用されず見過ごされてきた. \textbf{この中には未発見の 1--10\,m 級の小惑星が埋もれている. このデータから必要な情報を抽出するアルゴリズムを開発することでユニークな結果を生み出すことができる.}

木曽観測所では旗艦プログラムとしてトモエゴゼンによる動画サーベイ観測を実施している. \textbf{観測装置の開発, 観測時間の確保, 高速移動天体検出アルゴリズムの開発は既に完了しており, 本研究を開始するための準備は既に整っている.}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{figs/tomoe_neo_detections.pdf}
    \subcaption{トモエゴゼンが発見した地球接近小惑星. 括弧内は推定した直径.}
    \label{fig:2:detections}
  \end{subfigure}
  \hspace*{\stretch{1}}
  \begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{figs/satellite_candidates.pdf}
    \subcaption{2020-10-05 にトモエゴゼンが発見した高速移動天体の位置と運動 (690 天体).}
    \label{fig:2:satellites}
  \end{subfigure}
\end{figure}


\vspace*{-0.5zw}
\subsection{関連する国内外の研究動向と本研究の位置づけ}
地球接近小惑星の観測は Pan-STARRS\citep{2:2010SPIE.7733E..0EK}, ZTF\citep{2:2019PASP..131a8002B}, CSS\citep{2:1998BAAS...30.1037L} といった広視野カメラによるサーベイ観測が牽引してきた. 観測装置の進展に伴って 10--100\,m 級の小惑星が数多く発見されてきた. しかしながら, 口径 1--2\,m の望遠鏡と CCD カメラによるサーベイでは 1\,m 級の小惑星を発見することは難しい. 2021 年に試験運用を開始する Vera C. Rubin Observatory (有効口径 6.4\,m)\citep{2:2019ApJ...873..111I} は極めて強力な競合相手であるが, 本研究は地球に極めて接近した集団を対象にするため観測ターゲットにおいて独自性がある. 2021 年より本研究を開始することで, 1--10\,m 級小惑星のサーベイにおいて確実に世界をリードすることができる.



\begin{thebibliography}{99}
\bibitem[Sako et al.(2018)]{2:2018SPIE10702E..0JS}
  Sako, S. et al.\  2018, Proc. SPIE, 107020J
\bibitem[Ohsawa et al.(2020)]{2:2020JpGUAGU..07..18O}
  Ohsawa, R. et al.\ 2020, JpGU-AGU, PPS07-18
\bibitem[Sugita et al.(2019)]{2:2019Sci...364..252S}
  Sugita, S. et al.\ 2019, Science, 364, 252
\bibitem[Kaiser et al.(2010)]{2:2010SPIE.7733E..0EK}
  Kaiser, N. et al.\ 2010, Proc. SPIE, 7733, 77330E
\bibitem[Bellm et al.(2019)]{2:2019PASP..131a8002B}
  Bellm, E.~C. et al.\ 2019, PASP, 131, 018002
\bibitem[Larson et al.(1998)]{2:1998BAAS...30.1037L}
  Larson, S. et al.\ 1998, BAAS
\bibitem[Ivezi{\'c} et al.(2019)]{2:2019ApJ...873..111I}
  Ivezi{\'c}, {\v{Z}}. et al.\ 2019, ApJ, 873, 111
\end{thebibliography}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../kiban_c"
%%% End:
